# Набор инструкций

Для процессора была определена ширина шины данных 16 бит. Для простоты, размер инструкции фиксирован и равен ширине шины данных.

Были определены следующие группы команд:

* Арифметико-логические операции
* Сравнение
* Переходы
* Операции с памятью

Кроме того, был определён набор макро-команд ассемблера, сводимых к базовому набору инструкций.

Компоновка инструкций показала, что в отведённое место можно уместить определённый выше набор команд при кодировке регистров не более чем 3мя битами, из чего количество регистров общего назначения получается равным 7и (регистр 0 является специальным регистром, значение которого всегда равно нулю). Регистр `pc` (**p**rogram **c**ounter: указатель выполнения программы) напрямую недоступен для изменения.

## Операции

### Арифметико-логические операции

| Операция  | Название  |  Формула  | Синтаксис | Формат |
|:--|:--|:--|:--|:--:|
| Сложение (регистры)  | `add(.u)`  | `rd <= r1 + r2`  | `add(.u) rd, r1, r2` | `RRR` |
| Сложение (константа)  | `addi(.u)`  | `rd <= r1 + imm`  | `addi(.u) rd, r1, imm` | `RRI` |
| Битовое И (регистры)  | `and`  | `rd <= r1 & r2`  | `and rd, r1, r2` | `RRR` |
| Битовое И (константа)  | `andi`  | `rd <= r1 & imm`  | `andi rd, r1, imm` | `RRI` |
| Битовое Или (регистры)  | `or`  | `rd <= r1 | r2`  | `or rd, r1, r2` | `RRR` |
| Битовое Или (константа)  | `ori`  | `rd <= r1 | imm`  | `ori rd, r1, imm` | `RRI` |
| Битовое Исключающее Или (регистры)  | `xor`  | `rd <= r1 ^ r2`  | `xor rd, r1, r2` | `RRR` |
| Битовое Исключающее Или (константа)  | `xori`  | `rd <= r1 ^ imm`  | `xori rd, r1, imm` | `RRI` |
| Логический сдвиг налево (регистры)  | `shl`  | `rd <= r1 << r2`  | `shl rd, r1, r2` | `RRR` |
| Логический сдвиг налево (константа)  | `shli`  | `rd <= r1 << imm`  | `shli rd, r1, imm` | `RRI` |
| Логический сдвиг направо (регистры)  | `shr`  | `rd <= r1 >> r2`  | `shr rd, r1, r2` | `RRR` |
| Логический сдвиг направо (константа)  | `shri`  | `rd <= r1 >> imm`  | `shri rd, r1, imm` | `RRI` |
| Арифметический сдвиг направо (регистры)  | `sha`  | `rd <= r1 >> r2`  | `sha rd, r1, r2` | `RRR` |
| Арифметический сдвиг направо (константа)  | `shai`  | `rd <= r1 >> imm`  | `shai rd, r1, imm` | `RRI` |
| Битовое Не  | `not`  | `rd <= ~ r1`  | `not rd, r1` | `RR` |

Команды с суффиксом `.u` оперируют с целочисленными значениями.

### Сравнение

| Операция  | Название  |  Формула  | Синтаксис | Формат |
|:--|:--|:--|:--|:--:|
| Равно (регистры)  | `cmp(.u).eq`  | `rd <= r1 == r2 ? 1 : 0`  | `cmp(.u).eq rd, r1, r2` | `RRR` |
| Равно (константа)  | `cmpi(.u).eq`  | `rd <= r1 == imm ? 1 : 0`  | `cmpi(.u).eq rd, r1, imm` | `RRI` |
| Меньше (регистры)  | `cmp(.u).lt`  | `rd <= r1 < r2 ? 1 : 0`  | `cmp(.u).lt rd, r1, r2` | `RRR` |
| Меньше (константа)  | `cmpi(.u).lt`  | `rd <= r1 < imm ? 1 : 0`  | `cmpi(.u).lt rd, r1, imm` | `RRI` |
| Больше (регистры)  | `cmp(.u).gt`  | `rd <= r1 < r2 ? 1 : 0`  | `cmp(.u).gt rd, r1, r2` | `RRR` |
| Больше (константа)  | `cmpi(.u).gt`  | `rd <= r1 < imm ? 1 : 0`  | `cmpi(.u).gt rd, r1, imm` | `RRI` |

Команды с суффиксом `.u` оперируют с целочисленными значениями.

### Переходы

| Операция  | Название  |  Формула  | Синтаксис | Формат |
|:--|:--|:--|:--|:--:|
| Условный переход  | `bi`  | `if (rd != 0) pc <= pc + imm`  | `bi rd, imm` | `RI` |
| Переход с сохранением  | `jl`  | `rd <= pc + 1; pc <= pc + imm`  | `jl rd, imm` | `RI` |
| Возврат из функции  | `ret`  | `pc <= rd`  | `ret rd` | `R` |

### Операции с памятью

| Операция  | Название  |  Формула  | Синтаксис | Формат |
|:--|:--|:--|:--|:--:|
| Чтение  | `ld`  | `rd <= load(r1)`  | `ld rd, r1` | `RR` |
| Запись  | `str`  | `store(rd) <= r1`  | `str rd, r1` | `RR` |
| Загрузка младшего байта | `lb`  | `rd <= imm`  | `ld rd, imm` | `RI` |

## Макро

| Операция  | Название  | Формула  | Синтаксис | Команда | Формат |
|:--|:--|:--|:--|:--|:--:|
| Не равно (регистры)  | `cmp(.u).ne`  | `rd <= r1 != r2 ? 1 : 0`  | `cmp(.u).ne rd, r1, r2` | cmp(.u).eq rd, r1, r2; cmpi.eq rd, rd, 0 | `RRR` |
| Не равно (константа)  | `cmpi(.u).ne`  | `rd <= r1 != imm ? 1 : 0`  | `cmpi(.u).ne rd, r1, imm` | cmpi(.u).eq rd, r1, r2; cmp.eq rd, rd, r0 | `RRI` |
| Меньше или равно (регистры)  | `cmp(.u).le`  | `rd <= r1 <= r2 ? 1 : 0`  | `cmp(.u).le rd, r1, r2` | cmp(.u).gt rd, r1, r2; cmpi.eq rd, rd, 0 | `RRR` |
| Меньше или равно (константа)  | `cmpi(.u).le`  | `rd <= r1 <= imm ? 1 : 0`  | `cmpi(.u).le rd, r1, imm` | cmpi(.u).gt rd, r1, r2; cmpi.eq rd, rd, 0 | `RRI` |
| Больше или равно (регистры)  | `cmp(.u).ge`  | `rd <= r1 <= r2 ? 1 : 0`  | `cmp(.u).ge rd, r1, r2` | cmp(.u).lt rd, r1, r2; cmpi.eq rd, rd, 0 | `RRR` |
| Больше или равно (константа)  | `cmpi(.u).ge`  | `rd <= r1 <= imm ? 1 : 0`  | `cmpi(.u).ge rd, r1, imm` | cmpi(.u).lt rd, r1, r2; cmpi.eq rd, rd, 0 | `RRI` |
| Логическое Не  | `notl`  | `rd <= !r1`  | `notl rd, r1` | cmpi.eq rd, r1, 0 | `RR` |
| Бездействие  | `nop`  | `zero <= zero`  | `nop`  | `addi r0, r0, 0`  | `Z` |
| Копирование данных  | `mov`  | `rd <= r1`  | `mov rd, r1`  | `add.i rd, r1, 0` | `RR` |
| Переход с сохранением к метке  | `jll`  | `rd <= pc + 1; pc <= pc + imm`  | `jll rd, label` | `jl rd, imm`; Значение `imm` рассчитывается компоновщиком | `RL` |
| Переход к метке  | `bl`  | `if (rd != 0) pc <= pc + imm`  | `bl rd, label` | `bi rd, imm`; Значение `imm` рассчитывается компоновщиком | `RL` |
| Безусловный переход к метке  | `b`  | `pc <= addr(label)`  | `b label` | `jl r0, imm`; Значение `imm` рассчитывается компоновщиком | `L` |
| Чтение адреса  | `la`  | `rd <= addr(label)`  | `la rd, label`  | `lb rd, imm` + `shl 4` + `lb rd, imm` |  `RL` |

## Формы команд

### `RRR`

Регистр-регистр-регистр

```
|15|14|13   11|10    8|7     5|4     0|
|U |R |R2     |R1     |RD     |CODE   |
```

* `CODE`: код операции
* `R1`, `R2`, `RD`: регистры
* `U`: флаг числа без знака (unsigned)
* `R`: зарезервированный бит

### `RRI`

Регистр-регистр-число

```
|15|14   11|10    8|7     5|4     0|
|U |IMM    |R1     |RD     |CODE   |
```

* `CODE`: код операции
* `R1`, `RD`: регистры
* `IMM`: константа
* `U`: флаг числа без знака (unsigned)
* `R`: зарезервированный бит

### `RR`

Регистр-регистр

```
|15   11|10    8|7     5|4     0|
|R      |R1     |RD     |CODE   |
```

* `CODE`: код операции
* `R1`, `RD`: регистры
* `R`: зарезервированный бит

### `RI`

Регистр-число

```
|15    8|7     5|4     0|
|IMM    |RD     |CODE   |
```

* `CODE`: код операции
* `RD`: регистр
* `IMM`: константа

### `R`

Регистр

```
|15    8|7     5|4     0|
|R      |RD     |CODE   |
```

* `CODE`: код операции
* `RD`: регистр
* `R`: зарезервированный бит

## Коды команд

| Команда  | Тип  | Код  |
|:--|:--|:--|
| `add(.u)`    | `RRR` | `00000`  |
| `addi(.u)`   | `RRI` | `00001`  |
| `not`        | `RR`  | `00010`  |
| `and`        | `RRR` | `00100`  |
| `andi`       | `RRI` | `00101`  |
| `or`         | `RRR` | `00110`  |
| `ori`        | `RRI` | `00111`  |
| `xor`        | `RRR` | `01000`  |
| `xori`       | `RRI` | `01001`  |
| `shl`        | `RRR` | `01010`  |
| `shli`       | `RRI` | `01011`  |
| `shr`        | `RRR` | `01100`  |
| `shri`       | `RRI` | `01101`  |
| `sha`        | `RRR` | `01110`  |
| `shai`       | `RRI` | `01111`  |
| `cmp(.u).eq` | `RRR` | `10000`  |
| `cmpi(.u).eq`| `RRI` | `10001`  |
| `cmp(.u).lt` | `RRR` | `10010`  |
| `cmpi(.u).lt`| `RRI` | `10011`  |
| `cmp(.u).gt` | `RRR` | `10100`  |
| `cmpi(.u).gt`| `RRI` | `10101`  |
| `ld`         | `RR`  | `11000`  |
| `str`        | `RR`  | `11001`  |
| `lb`         | `RI`  | `11010`  |
| `jl`         | `RI`  | `11011`  |
| `bi`         | `RI`  | `11101`  |
| `ret`        | `R`   | `11100`  |

# Ассемблер и компоновщик

Для преобразования кода ассемблера в бинарный код были написаны программы: ассемблер и компоновщик.

## Ассемблер

В задачи ассемблера входит чтение исходного текстового файла, разбор его на элементы синтаксиса и преобразование известных команд в бинарную форму. Для этого используется связка программ [GNU Flex](https://www.gnu.org/software/flex/) и [GNU Bison](https://www.gnu.org/software/bison/).

### Синтаксис

Для комментариев используется символ `#`. Все символы после него до конца строки будут отброшены.

Ассемблер поддерживает наличие трёх секций, отмечаемых соответствующей командой:

* `.text`
* `.data`
* `.bss`

В секции `.data` определяются константы при помощи команды `.word`. Например:

```asm
.data
	.word 5
	.word -5
	.word 0x5
```

Все константы являются числами со знаком и могут быть заданы в десятичной или шестнадцатеричной формах.

В секции `.bss` выделяется место для переменных командой `.space`. Например:

```asm
.data
	.space 5
	.space 0x1
```

В секции `.text` помещается тест программы. Выделение места или определение констант в этой секции не допускается. Например:

```asm
.text
	la r1, max
	ld r1, r1
	mov r2, r0
```

Во всех трёх секциях программы можно использовать текстовые метки, которые могут быть использованы для чтения данных по адресу или переходов выполнения программы. Например:

```asm
.data
max:	.word 5

.text
	la r1, max
	ld r1, r1
```

## Компоновщик

На выходе ассемблера бинарный код независим от его расположения в памяти. Ссылки на адреса указываются в специальном внутреннем формате, позволяющем рассчитать их значение. Компоновщик располагает код в памяти в соответствии с картой памяти процессора и рассчитывает конечные значения адресов в инструкциях. Итоговый бинарный код может быть загружен в память ОЗУ моделируемого процессора и исполнен.

# Пример программы

Ниже приведён текст программы `tests/test_complex.s`

```asm
.data
max:	.word 5

.bss
arr:	.space 5

# r1 - max value
# r2 - accumulator
# r3 - address
# r4 - link register
.text
	la r1, max
	ld r1, r1
	mov r2, r0
	jll r4, sum
	la r3, arr
	str r3, r2
	b wait
	nop

# r5 - counter
# r6 - compare result
sum:
	mov r5, r0
loop:
	add r2, r2, r5
	addi.u r5, r5, 1
	cmp.u.eq r6, r5, r1
	bl r6, loop
	nop
	ret r1
	nop

wait:
	b wait
	nop
```

Данная программа преобразуется в промежуточное представление (объектный файл) при помощи команды

```bash
./assembler program.s program.o
```

```
.data
max:0000000000000101
.bss
arr:0000000000000000
0000000000000000
0000000000000000
0000000000000000
0000000000000000
.text
0000000000111010<a:ff00:ff00:max>
0010000100101011
0000000000111010<a:00ff:ff00:max>
0000000100111000
1000000001000001
0000000010011011<r:00ff:ff00:sum>
0000000001111010<a:ff00:ff00:arr>
0010001101101011
0000000001111010<a:00ff:ff00:arr>
0000001001111001
0000000000011011<r:00ff:ff00:wait>
0000000000000000
sum:1000000010100001
loop:0010101001000000
1000110110100001
1000110111010000
0000000000011101<r:00ff:ff00:loop>
0000000000000000
0000000000111100
0000000000000000
wait:0000000000011011<r:00ff:ff00:wait>
0000000000000000
```

Как видно из представленного текста, он содержит в себе секции программы с метками и ссылками на метки. Кроме того, код записан в текстовом виде. Это сделано для упрощения анализа полученных команд.

При помощи компоновщика, объектный файл преобразуется в бинарный вид.

```bash
./linker program.o program.bin
```
